英美為何「硬起來」？

英美為何「硬起來」？
（自由撰稿人 范克） - 范克

論壇

文翠珊展開訪華行程，並指會與習近平談及香港。資料圖片

美國總統特朗普發表國情咨文，揚言為了應對北韓核武危機，必須提升美國的核武能力，同時點名批評中、俄兩國挑戰美國的利益和價值觀，希望取得國會支持，增加國防開支。回顧去年11月，特朗普訪華期間釋出善意，甚至展示自己孫女學習普通話的片段，獲中共官媒大肆宣傳，令不少人以為中美關係可以迎來新的一頁。何故這位總統返國後即時變臉，先後動用多項條款去調查貿易逆差，並多次點名中、俄兩國為「對手」？

答案之一，是中、俄兩國在北韓核武問題上的立場和取態，未令美國滿意。中、俄兩國表面上同意制裁北韓決議，暗中以不同方式協助北韓取得石油等禁運物資，近日更加有衞星圖片，證實自去年10月起，中共向北韓船隻輸油多達30次。美國新聞網站「華盛頓自由燈塔」公佈的中共機密文件，也顯示去年中共討論北韓核試問題時，提到「中國必須不惜一切代價捍衞北韓主權和領土完整、切實保障北韓政權的穩定和延續」，並認為北韓「毋須立即放棄核武器」，與中共口中積極推進半島和平和無核化的論調完全相反。

另一方面，貿易逆差問題一直困擾美國。本來，特朗普對貿易逆差是「隻眼開隻眼閉」，希望與中共合作解決北韓核武問題，對於貿易逆差只是口頭上強硬，未有對中共採取強硬手段。但中共在北韓核武問題上尚未顯示出誠意，對貿易逆差問題也一直只用「拖字訣」，加強了特朗普制衡中國的決心。

根據中共海關上月發佈的貿易統計，2017年中美貿易順差較2016年高出10%，達到2,758億美元。相關數據不單令特朗普難堪，同時增加了美國向中國發動貿易戰和調整關稅的壓力，為兩國的關係帶來更多的挑戰和暗湧。畢竟，作為民主國家的總統必須面對選民的質疑，如果特朗普在北韓問題和貿易問題上都交不到功課，地位會動搖，連帶所屬的共和黨都會受到猛烈抨擊。

中國崛起除了令美國在西太平洋地區，受到自二戰以來前所未有的挑戰，中共提出的一帶一路，亦有挑戰美國作為世界強權、重建「萬國來朝」的意味。與美國有眾多共同利益的英國，經歷脫歐公投過後，勢必會加強與美國之間的聯繫，並藉此部署重返亞洲的策略，以鞏固英國在脫歐之後的地位。
英國首相文翠珊在1月31日訪華前夕，依然拒絕公開支持中國的一帶一路，還有意就香港「一國兩制」落實向中方施壓，反映英國在利益問題之上，傾向與辦事有原則的美國及其盟友靠攏，而非劣迹斑斑中國。基於香港的獨特地理位置和各國在港利益，香港將無可避免會捲入這場大時代的激烈競爭。對於有意爭取民主的香港人而言，這有可能是機遇。

范克
自由撰稿人